

Correction - DM

Exercice 1. 1. Soient p et $q \in \mathbb{R}$, montrer que

$$\sin(p) - \sin(q) = \operatorname{Im} \left(e^{i\frac{p+q}{2}} 2i \sin \left(\frac{p-q}{2} \right) \right)$$

2. Trouver une formule similaire pour

$$\cos(p) + \cos(q)$$

3. Soient p et $q \in \mathbb{R}$. Simplifier l'expression

$$\frac{\sin p - \sin q}{\cos p + \cos q}.$$

4. En déduire $\tan \left(\frac{\pi}{24} \right)$.

Correction 1. 1. On note $S = \frac{p+q}{2}$, on a

$$\begin{aligned} \sin(p) - \sin(q) &= \Im(e^{ip} - e^{iq}) \quad (\text{Euler}) \\ &= \Im \left(e^{iS} \left(e^{i\frac{p-q}{2}} - e^{-i\frac{p-q}{2}} \right) \right) \quad (\text{angle moitié}) \\ &= \Im \left(e^{iS} 2i \sin \frac{p-q}{2} \right) \end{aligned}$$

2.

Toujours avec $S = \frac{p+q}{2}$, :

$$\begin{aligned} \cos p + \cos q &= \Re(e^{ip} + e^{iq}) \quad (\text{Euler}) \\ &= \Re \left(e^{iS} \left(e^{i\frac{p-q}{2}} + e^{-i\frac{p-q}{2}} \right) \right) \quad (\text{angle moitié}) \\ &= \Re \left(e^{iS} 2 \cos \frac{p-q}{2} \right). \end{aligned}$$

3.

On a

$$\begin{aligned} \sin(p) - \sin(q) &= \operatorname{Im} \left(e^{i\frac{p+q}{2}} 2i \sin \left(\frac{p-q}{2} \right) \right) \quad \text{D'après 1.} \\ &= \operatorname{Im} \left(\left(\cos \left(\frac{p+q}{2} \right) + i \sin \left(\frac{p+q}{2} \right) \right) 2i \sin \left(\frac{p-q}{2} \right) \right) \\ &= \operatorname{Im} 2i \cos \left(\frac{p+q}{2} \right) \sin \left(\frac{p-q}{2} \right) \quad \text{on ne garde que la partie imaginaire} \\ &= \cos \left(\frac{p+q}{2} \right) \sin \left(\frac{p-q}{2} \right) \end{aligned}$$

On obtient de même

$$\cos p + \cos q = \cos \left(\frac{p+q}{2} \right) \cos \left(\frac{p-q}{2} \right)$$

Et donc

$$\begin{aligned}\frac{\sin p - \sin q}{\cos p + \cos q} &= \frac{\cos\left(\frac{p+q}{2}\right) \sin\left(\frac{p-q}{2}\right)}{\cos\left(\frac{p+q}{2}\right) \cos\left(\frac{p-q}{2}\right)} \\ &= \frac{\sin\left(\frac{p-q}{2}\right)}{\cos\left(\frac{p-q}{2}\right)} \\ &= \tan\left(\frac{p-q}{2}\right).\end{aligned}$$

4. On prend $p = \frac{\pi}{6}$, $q = \frac{\pi}{4}$, alors

$$\tan\left(\frac{\pi}{24}\right) = \frac{\sin(\pi/6) - \sin(\pi/4)}{\cos(\pi/6) + \cos(\pi/4)} = \frac{\frac{1}{2} - \frac{\sqrt{2}}{2}}{\frac{\sqrt{3}}{2} + \frac{\sqrt{2}}{2}} = \frac{1 - \sqrt{2}}{\sqrt{3} + \sqrt{2}}.$$

$$\tan\left(\frac{\pi}{24}\right) = \frac{1 - \sqrt{2}}{\sqrt{3} + \sqrt{2}}.$$

Exercice 2. 1. Soit $(k, n) \in \mathbb{N}^2$ tel que $k \leq n$. Rappeler la définition du coefficient binomial $\binom{n}{k}$.

2. Montrer que pour tout $(k, p, n) \in \mathbb{N}^3$ tel que $0 \leq k \leq p \leq n$, on a

$$\binom{n}{k} \binom{n-k}{p-k} = \binom{n}{p} \binom{p}{k}.$$

3. Énoncer la formule du binôme de Newton.

4. Dédurre que pour tout $(p, n) \in \mathbb{N}^2$ tel que $p \leq n$,

$$\sum_{k=0}^p \binom{n}{k} \binom{n-k}{p-k} = \binom{n}{p} 2^p.$$

5. Montrer que pour tout $(x, y) \in \mathbb{R}^2$ et $(p, n) \in \mathbb{N}^2$ tel que $p \leq n$,

$$\sum_{k=0}^p \binom{n}{k} \binom{n-k}{p-k} x^k y^{n-k} = \binom{n}{p} y^{n-p} (x+y)^p.$$

6. En déduire que

$$\sum_{p=0}^n \sum_{k=0}^p \binom{n}{k} \binom{n-k}{p-k} x^k y^{n-k} = (x+y)^n.$$

Correction 2. 1. Par définition pour tout $(k, n) \in \mathbb{N}^2$

$$\binom{n}{k} = \begin{cases} \frac{n!}{k!(n-k)!} & \text{si } k \leq n \\ 0 & \text{sinon} \end{cases}$$

2. On écrit les deux côtés :

$$\binom{n}{k} \binom{n-k}{p-k} = \frac{n!}{k!(n-k)!} \cdot \frac{(n-k)!}{(p-k)!(n-p)!} = \frac{n!}{k!(p-k)!(n-p)!}.$$

Et

$$\binom{n}{p} \binom{p}{k} = \frac{n!}{p!(n-p)!} \cdot \frac{p!}{k!(p-k)!} = \frac{n!}{k!(p-k)!(n-p)!}.$$

Les deux expressions sont égales.

3. Formule du binôme de Newton $\forall (x, y) \in \mathbb{C}^2, \forall n \in \mathbb{N}$

$$(x + y)^n = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} x^k y^{n-k}.$$

4. On somme l'égalité précédente pour $k = 0$ à p et on applique la question 2 :

$$\begin{aligned} \sum_{k=0}^p \binom{n}{k} \binom{n-k}{p-k} &= \sum_{k=0}^p \binom{n}{p} \binom{p}{k} && \text{D'après 2} \\ &= \binom{n}{p} \sum_{k=0}^p \binom{p}{k} && \text{Par linéarité} \\ &= \binom{n}{p} 2^p && \text{D'après le BdN avec } x = y = 1 \end{aligned}$$

5. On multiplie par $x^k y^{n-k}$ et on somme :

$$\begin{aligned} \sum_{k=0}^p \binom{n}{k} \binom{n-k}{p-k} x^k y^{n-k} &= \sum_{k=0}^p \binom{n}{p} \binom{p}{k} x^k y^{n-k} && \text{D'après 2} \\ &= \binom{n}{p} y^n \sum_{k=0}^p \binom{p}{k} \left(\frac{x}{y}\right)^k && \text{Par linéarité} \\ &= \binom{n}{p} y^n \left(1 + \frac{x}{y}\right)^p && \text{D'après le BdN} \\ &= \binom{n}{p} y^n \left(\frac{y+x}{y}\right)^p \\ &= \binom{n}{p} y^{n-p} (y+x)^p \end{aligned}$$

6. C'est juste une application du binôme de Newton.